---
title: >-
    بخش ۶
---
# بخش ۶

<div class="n" id="bn1"><p>ملک هند به خلیفه بغداد تحفه ها فرستاد همراه طبیبی فیلسوف به مهارت در طب و حکمت موصوف، پیش خلیفه به پای خاست که سه چیز آورده ام که جز ملوک را نباید و جز سلاطین را نشاید.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>فرمود که آن کدام است؟ گفت: اول خضابی که موی سفید را سیاه گرداند به وجهی که هرگز متغیر نشود و سفید نگردددویم معجونی که هر چند طعام خورد معده گران نگردد و مزاج از اعتدال نیفتد سیوم ترکیبی که پشت را قوی گرداند و رغبت مباشرت آرد و از تکرار آن نه ضعف بصر خیزد و نه نقصان قوت.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>خلیفه لحظه ای تأمل کرد و گفت: من تو را ازین داناتر گمان داشتم و زیرکتر می پنداشتم اما آن خضاب که گفتی سرمایه غرور و پیرایه کذب و زور است، سیاهی مو ظلمت و سفیدی آن نور است زهی نادان کسی که در آن کوشد که نور را به ظلمت بپوشد</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ابلهی کو می کند موی سفید خود سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>از پی پیری جوانی را همه دارد امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پیش دانایان که در بند شکار دولتند</p></div>
<div class="m2"><p>کی بود زاغ سیه را رونق باز سفید</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و اما آن معجون که ذکر کردی من از آن قبیل نیستم که طعام بسیار خورم و به آن لذت گیرم، چه از آن ناخوشتر که هر لحظه به جایی باید رفت که در او نادیدنی را باید دید و ناشنیدنی را باید شنید و نابوییدنی را باید بویید.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>حکما گفته اند: گرسنگی بیماریست در مزاج و شراب و طعام آن را ماده علاج نادان کسی است که خود را به اختیار بیمار سازد تا به اضطرار تیمار کند</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>می کند کسب اشتها خواجه</p></div>
<div class="m2"><p>تا به آن رخنه در مزاج کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وانگه آن رخنه را ز پخته و خام</p></div>
<div class="m2"><p>هر چه یابد به آن علاج کند</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و اما آن ترکیب که فرمودی، مباشرت با زنان شعبه ایست از جنون از قاعده خرد دور است که خلیفه روی زمین پیش دخترکی به دو زانو درآید و چاپلوسی نماید.</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ای زده لاف خرد چند به شهوت گیری</p></div>
<div class="m2"><p>گیسوی شاهد و زنجیر جنون جنبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چه جنون باشد ازین بیش که پیش زنکی</p></div>
<div class="m2"><p>بنشینی به سر زانو و کون جنبانی</p></div></div>